%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : dieu.tex
%    Modif : sam. 14 sept. 2013 12:29
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Et Dieu dans tout ça ?}

\citation{\propre{Charles}{Darwin}}{I see no good reasons why the views given in this volume should shock the religious feeling of anyone.}{Je ne vois pas de bonne raison pour laquelle les vues données dans ce volume pourraient choquer les sentiments religieux de quiconque.}

\citation{\propre{Albert}{Einstein}}{The further the spiritual evolution of mankind advances, the more certain it seems to me that the path to genuine religiosity does not lie through the fear of life, and the fear of death, and blind faith, but through striving after rational knowledge.}{Plus l'évolution spirituelle de l'humanité avance loin, plus il me semble certain que le chemin vers l'honnête religiosité ne repose pas dans la peur de la vie, la peur de la mort et la foi aveugle, mais à travers la poursuite de la connaissance rationnelle.}

\citation{\propre{Ralph Waldo}{Emerson}}{The religion that is afraid of science dishonors God and commits suicide.}{La religion qui a peur de la science déshonore Dieu et se suicide.}

\citation{\propre{x}{Galilée}}{Je ne me sent pas obligé de croire que le même Dieu qui nous a doté du sens, de la raison et de l'intelligence avait l'intention de nous en interdire leur utilisation.}{x}

\citation{\propre{Thomas Henri}{Huxley}}{True science and true religion are twin sisters, and the separation of either from the other is sure to prove the death of both. Science prospers exactly in proportion as it is religious; and religion flourishes in exact proportion to the scientific depth and firmness of its bases.}{La vraie science et la vraie religion sont des sœurs jumelles, et la séparation de l'une d'elle de l'autre est sûre d'entrainer la mort des deux. La Science prospère exactement en proportion de sa religiosité; la religion fleurit dans l'exacte proportion de la profondeur scientifique et la fermeté de ses bases.}

\section{La science et la religion}

L'homme aurait-il été créé il y a  un peu plus de \num{6000} ans (C'est à dire, en \Annee{4004} avant \propre[y]{Jésus}{Christ}) par \propre[y]{x}{Dieu} ?

D'abord, \propre[y]{x}{Dieu} existe-t-il ?
Personne n'a jamais réussit à prouver ou réfuter Son existence.
Il n'y a pas de réponse scientifique à cette question, je n'y répondrai pas.
Nous pouvons donc en conclure que \propre[y]{x}{Dieu} a créé le monde.
Ou pas.

Si \propre[y]{x}{Dieu} a créé le monde, il a eu deux possibilités.
Soit créer quelque chose d'incompréhensible, soit créer quelque chose qui réponde à des règles.
La science a beau avoir de plus en plus de mal à comprendre ce qu'est la matière, elle comprend de mieux en mieux les lois qui la régissent.
Ça a l'air paradoxal, mais c'est le cas.
La science comprends de mieux en mieux la différence entre le fer et l'oxygène.
Mais la science à de plus en plus de mal à comprendre ce qu'est un électron.
Plus les scientifiques ont de connaissance sur l'électron, moins ils comprennent ce qui lui est sous-jacent.

Donc, si \propre[y]{x}{Dieu} a créé le monde, Il l'a créé grâce à des lois explicables.
Ou au moins, qui ont l'air explicables.
Au moins dans une certaines mesure.
Même si la \Index{science} a encore beaucoup de progrès à faire pour les comprendre.
La \Index{science} ne doit donc pas prendre en compte l'existence de Dieu pour expliquer l'univers.
Un évènement qui a 1 chance sur \num{10000} d'arriver peut avoir été guidé par \propre[y]{x}{Dieu}.
Il peut aussi être arrivé par lui même.
Mon problème ne sera pas de savoir si \propre[y]{x}{Dieu} à aidé l'évènement à se produire ou pas.
Il n'y a pas de réponse scientifique.
Mon problème sera juste de savoir ce qui s'est produit.
Ce qui demande déjà bien assez de travail comme ça.
Pour une fois, je vais rester humble et reconnaître mes limites.

La recherche scientifique essaye de savoir comment l'homme est arrivé où il en est.
Que cette évolution ait été guidée par \propre[y]{x}{Dieu} ou pas ne change rien à la recherche de son explication.
Bon, je ne suis pas un chercheur, je me contente de lire ce que les chercheurs ont trouvé.
Et il faut bien reconnaitre que chaque réponse apporte beaucoup de questions.
Mais sur le plan de l'histoire de l'humanité, quelques frontières commencent à se dessiner de façon assez sûres.

\section{L'hypothèse évolutionniste}

L'\Index{évolution} n'est elle qu'une croyance ?
Aucun être vivant n'a pu voir l'homme évoluer physiquement.
Tout ce que les chercheurs possèdent, ce sont des os (il y a aussi des fossiles, mais ça ne change pas le principe).
C'est à partir de ces os qu'ils supposent une évolution.
Donc, l'évolution peut sembler être une croyance.

En fait, depuis \propre[y]{Charles}{Darwin}, des progrès ont été faits par la science.
Si l'homme évolue lentement, d'autres êtres vivants évoluent plus vite.
Il n'y a qu'à voir les champs de blés.
Quand j'étais petit, les tiges de blés mesuraient plus d'un mètre de haut dans les champs.
Maintenant, elles mesurent moins de cinquante centimètres.
L'évolution est donc une certitude, il y a des êtres vivants qui évoluent sous nos yeux.
Les expériences sérieuses sur des mouches et sur des pois ont été faites par les précurseurs.
De même, les os trouvés par les scientifiques contiennent des éléments chimiques que les scientifiques commencent à savoir analyser.
L'analyse de l'\Index{ADN} est certes très rudimentaire pour l'instant, elle apporte cependant des informations utilisables.
L'existence de l'\Index{évolution} pour les êtres vivants, combinée avec les os trouvés çà et là, indiquent que l'évolution de l'homme repose sur des faits assez sérieux.

Pour aller plus loi, il y a des pans entiers de la médecine moderne qui reposent sur l'évolution.
Si les greffes ont de moins en moins de rejets, c'est que les bases de la génétique sont sérieuses.
Il n'est pas possible de rejeter l'évolution sans rejeter la science.
La science n'est pas un ensemble de catégories disjointes.
La science repose sur une méthode qui regroupe des catégories toutes liées entre elles.
Pour rejeter la science, il faut aussi rejeter la médecine, la télévision, les avions, les téléphones portables, le GPS, etc.
Bref, la science marche, nous nous en rendons compte dans notre vie de tous les jours.

\section{L'hypothèse créationniste}

Je précise que je parle d'une hypothèse créationniste, pas d'une hypothèse divine.
L'évolution ne remets pas en cause, ni ne soutient l'existence de Dieu.
Par contre, l'hypothèse créationniste, en s'appuyant sur Dieu, suppose en plus une certaine action de Dieu.

Un monde créé il y a \num{6000} ans par \propre[y]{x}{Dieu} ne serait pas compatible avec les lois de l'Univers qu'Il aurait créé.
Ou plutôt, il ne serait compatible avec les lois que depuis \num{6000} ans.
\propre[y]{x}{Dieu} serait techniquement capable (c'est \propre[y]{x}{Dieu}, Il peut tout faire) de créer un monde non compatible avec l'univers qui l'entoure, mais l'intérêt serait très limité.

La seule raison invoquée par ceux qui soutiennent cette thèse est que sa motivation serait de tromper les hommes pour voir s'ils continuent de croire.
Je trouve que prêter à \propre[y]{x}{Dieu} des motivations aussi basses est indigne d'un croyant.

Je ne suis pas \propre[y]{x}{Dieu}, je ne suis pas capable de juger Ses choix.
Admettons qu'Il ait pu vouloir créer un univers destiné à tromper les hommes.
Nous pouvons aller plus loin.
S'Il a voulu tromper les hommes, pour quelle raison, la \Index{Bible} n'aurait pas été écrite elle aussi pour tromper les hommes ?
Si nous imaginons que \propre[y]{x}{Dieu} veuille tromper les hommes, nous pouvons imaginer que Son but est de déterminer une élite.
Par exemple, Il a pu vouloir savoir voir qui arriverait à aller au-delà de la \Index{Bible}.
Il a pu chercher à savoir qui était assez intelligent pour comprendre l'univers malgré les fausses pistes données par la \Index{Bible}.
Dans ce cas, les scientifiques suivent mieux Sa volonté que certains milieux chrétiens.
Quel effet ça fait d'imaginer qu'il est possible qu'un scientifique athée aille au paradis pendant que le chrétien créationniste va en enfer ?

\section{La place de la Bible}

Mais alors, dans tous les cas, puisque la création selon la Bible est en contradiction avec la création selon la science, c'est qu'il faut oublier la Bible ?
Non.
Si vous ne croyez pas en la Bible, vous n'avez pas à vous poser cette question.
Si vous y croyez, vous pouvez vous demander si vous comprenez bien la Bible.
Je vais vous prendre un exemple simple, bien connu de tout chrétien.
C'est la parabole du semeur que \propre[y]{Jésus}{Christ} a enseigné.

Pour ceux qui ne la connaissent pas, je vais la raconter.
C'est l'histoire d'un semeur, il sème d'abord ses graines sur le chemin, les oiseaux les ont mangées et rien n'a poussé.
Ensuite, il les a semées dans les rochers.
Les graines ont été perdues, rien n'a poussé.
Ensuite, il les a semées dans les ronces pour un résultat toujours nul.
Enfin, il sème dans la bonne terre, et là, les plantes ont poussé en abondance.
Il a ensuite expliqué sa parabole en disant que la parole était similaire.
Si elle est donnée à des gens qui la comprennent et qui sont prêts à la recevoir, elle va proliférer.

Maintenant, je vais poser des questions inhabituelles, les réponses ne sont pas dans la bible.
Quel était l'âge du semeur lorsqu'il a fait cette action ?
Est-ce que le semeur a acheté ses graines ou est-ce qu'il les a récupérées d'une précédente récolte ?
Comment s'appelait le semeur ?
Et enfin, est-ce que le semeur a vraiment existé ?
J'espère que vous voyez où je veux en venir.
Vous devez me dire que vous ne savez pas répondre aux questions, mais qu'en plus, leur réponse est sans intérêt.
Voire, au contraire, ces questions sont nuisibles, car elles détournent de la compréhension principale du message.

Pour la bible, le principe est le même.
La bible porte un message.
Ce message, que vous l'acceptiez ou pas, est ce qui est important.
S'encombrer de questions annexes détourne l'attention inutilement. 
Par exemple, une question qui trouble les hommes (et aussi les femmes, ne vous inquiétez pas) est de savoir si Marie était vierge.
Une femme qui est enceinte sans avoir eu de rapport sexuel semble inconcevable.
Dans un contexte scientifique, c'est un problème énorme.
Pas insurmontable, parce que des poulets sont nés sans que la poule ait été fécondée.
L'homme est très éloigné de la poule, mais il possède des paramètres communs.
Ensuite, dans un contexte religieux, je ne vois pas ce qu'il y aurait d'exceptionnel à \propre[y]{x}{Dieu}, qui a quand même créé le monde et qui est tout puissant, de faire naître un enfant sans père. 
Tout ça pour dire que de savoir si Marie était vraiment vierge n'est pas très important.
Cela détourne de la question principle de savoir qu'elle était pure et de savoir ce qu'elle a fait pour son fils et pour les hommes.
Le problème est identique pour la majorité des fausses questions soulevées.
Bref, quoiqu'il en soit, la discussion n'est pas d'ordre scientifique mais théologique, chose qui ne me concernera plus dans ces pages.

\section{Ce que je vais retenir}

Dire que c'est comme ça parce que \propre[y]{x}{Dieu} l'a fait est une faiblesse intellectuelle (ou alors, il faut prouver que seule l'existence de \propre[y]{x}{Dieu} peut expliquer un fait).
C'est refuser de chercher à comprendre ce qui nous entoure.
Nous avons le droit d'admettre que nous ne comprenons pas quelque chose (il y a d'ailleurs beaucoup de choses que je ne comprends pas (je ne vais pas en faire la liste elle est trop longue et j'en oublierais)).
Mais dire que nous ne pouvons pas le comprendre parce que c'est le choix de \propre[y]{x}{Dieu} est une paresse intellectuelle.
L'explication scientifique d'un évènement par \propre[y]{x}{Dieu} n'est pas acceptable parce que c'est refuser de chercher le mécanisme qui a permis cet évènement.
Par la suite, nous ne pourrons donc pas associer \propre[y]{x}{Dieu} aux questions qui vont se poser.
Qu'Il existe ou pas est hors de propos ici.
S'Il a agit, c'est à travers des lois scientifiquement explicables.

Loin de moi l'idée d'obliger \propre[y]{x}{Dieu} à limiter son action aux lois scientifiques.
Si je dis qu'il l'a fait, c'est parce que c'est ce que la science constate.
Il y a peut-être des lois incompatibles entre elles, par exemple en fonction de la taille des éléments.
Comme la physique quantique qui ne s'applique pas vraiment à notre échelle.
Mais ce sont des explications que les scientifiques s'efforcent de trouver.
Ils ne s'arrêtent pas en disant que c'est trop compliqué.
Lorsque les scientifiques disent qu'il n'est pas possible de connaître à la fois la place et la vitesse d'un électron, il ne parlent pas de complexité.
C'est une conséquence des lois de la physique, pas des limites du matériel utilisé.
Une modification de ces lois pourraient modifier cette conclusion.
Qu'une loi réelle soit scientifiquement impossible pourrait prouver l'existence de \propre[y]{x}{Dieu}
Mais pour l'instant, je n'ai rien entendu de sérieux allant dans ce sens.

Je vais aller encore plus loin et dire que les milieux qui ont refusé les avancées scientifiques sous prétexte de religion ont fait preuve de médiocrité.
Ils ont voulu diminuer les capacité de \propre[y]{x}{Dieu} et garder une image d'un \propre[y]{x}{Dieu} médiocre.
Je vais détailler ce propos.

Prenons l'exemple de l'univers.
Les anciens voyaient un univers petit centré autour de la terre.
Lorsque les scientifiques ont découvert que l'univers était, sinon infini, au moins très grand, les religieux pouvaient considérer deux choses~:
\begin{tuxliste}
\item \propre[y]{x}{Dieu} était encore plus puissant que ce qu'ils croyaient et Il avait fait un univers encore plus merveilleux que ce qu'ils croyaient~;
\item \propre[y]{x}{Dieu} ne pouvait pas être aussi puissant que ce que les scientifiques laissaient imaginer et Il n'avait pu faire qu'un monde étriqué.
\end{tuxliste}
Qu'est ce que l'église à choisit ?
La gloire de \propre[y]{x}{Dieu} ou Sa médiocrité ?
Je ne réponds pas, vous le savez.

Prenons l'exemple de l'évolution.
Les anciens voyaient la création de l'homme comme un être qui a été créé déjà tel qu'il est actuellement.
Lorsque les scientifiques ont découvert que le processus de création de l'homme était beaucoup plus complexe, ils avaient deux possibilités.
Avant de voir ces possibilités, je vais faire une comparaison.
Imaginez que vous ayez besoin de faire un meuble.
Vous avez le choix entre deux ébénistes.

Le premier va regarder vos besoins, et vous faire un meuble parfait pour ce que vous voulez.
Il prend exactement la place disponible et est d'utilisation idéale.
Il est bien cet ébéniste, vous voulez le garder.
Ce problème avec ce meuble, c'est si vos besoins changent.
Comme l'arrivée d'un enfant ou un déménagement par exemple.
Ce meuble était totalement adapté à vos besoins au moment où il a été fait.
Si vos besoins changent, vous devez vous en débarrasser et en refaire un autre.

Maintenant, vous allez voir l'autre ébéniste.
Lui est très différent.
Il va vous faire un meuble qui est à peu près adapté à votre besoin.
Mais sa caractéristique principale est qu'il évolue.
Pour ça, vous n'avez qu'une chose à faire : l'utiliser.
Plus vous l'utiliserez, plus il sera adapté à vos besoins.
Le jour où vos besoins changent ?
Il ne sera plus très bien adapté.
Comme le précédant.
Mais il aura l'avantage, contrairement au précédant, de s'adapter à vos nouveaux besoins.
Pour ça, il suffira de continuer à l'utiliser.
Il ne sera jamais parfaitement adapté à vos besoin.
Mais quelques soient vos besoins, il sera toujours très pratique.
 
Quel est le meilleur ébéniste ?
Vous voulez toujours garder le premier ?
Vous voyez où je veux en venir ?
L'église pouvait choisir entre deux sortes de \propre[y]{x}{Dieu}~:
\begin{tuxliste}
\item le premier qui n'est capable de faire qu'une chose statique, un monde voué à disparaître à la première modification de l'environnement~;
\item le second qui peut faire des êtres auto-adaptables, voués à perdurer contre vents et marrées.
\end{tuxliste}
Vous n'avez pas l'impression qu'elle a choisit un \propre[y]{x}{Dieu} médiocre à la place d'un \propre[y]{x}{Dieu} fabuleux ?

\section{Un petit rasoir}

Une explication doit demander le nombre minimum d'hypothèses possibles.
C'est le principe du \propre[y]{rasoir d'}{Ockham}.
Par exemple, \propre[y]{x}{Euclide} a posé ses axiomes bien connus.
Ils sont au nombre de cinq.
Les mathématiciens ont considéré que le cinquième postulat était inutile.
Ils ont donc essayé de le déduire des quatre autres.
En vain.
Ils ont eu une autre idée et ont regardé ce que la géométrie devenait en retirant cette dernière hypothèse.
Ils ont découvert des géométries non euclidiennes.
Par exemple, sur une sphère la distance la plus courte entre deux points n'est pas la ligne droite.
C'est pratique pour calculer, entre autre, les trajets des avions.

Les scientifiques arrivent à expliquer le monde actuel sans l'hypothèse de Dieu.
En ajoutant l'hypothèse de Dieu, aucune explication supplémentaire n'est apportée.
Cette hypothèse n'est pas utile pour expliquer la nature.
Elle ne doit pas être utilisée.
Le jour où un fait impliquera une impasse explicable seulement par une entité supérieure, cette hypothèse pourra être envisagée.
Pour l'instant ce n'est pas le cas.

Il ne faut rien en déduire sur l'existence de \propre[y]{x}{Dieu} ou Sa non existence.
Par exemple, mon arrière-grand-mère n'a eu aucune influence sur la découverte de la relativité.
Cele ne signifie pas qu'elle n'existait pas à l'époque de sa découverte.
Par contre, vous pouvez en déduire des choses sur Son implication dans notre vie.
Par exemple, sur la rotation de la terre autour du soleil.
Il a pu créer des lois pour que la terre tourne autour du soleil.

Vous pouvez dire que si la terre tourne autour du soleil, ce n'est pas pour des raisons de lois physiques.
Vous pouvez considérer que c'est Lui qui fait tourner la terre autour du soleil.
Mais là, en ajoutant une hypothèse, vous devez répondre à de nouvelles questions.
Pourquoi s'énerve-t-il à donner à la terre la trajectoire qu'elle aurait si elle était laissée livrée à elle même par les lois physiques ?
Pourquoi se contente-t-il d'une simple ellipse comme s'il n'avait pas assez d'imagination ?
Que se passera-t-il s'il change d'avis et change la trajectoire de la terre ?
Pourquoi se fatigue-t-il à faire tourner la terre alors qu'il pourrait trouver un truc pour qu'elle tourne toute seule ?
Bref, ajouter une hypothèse inutile n'est pas anodin.

\section{Pour pouvoir considérer le créationnisme}

Certains créationnistes peuvent s'imaginer qu'ils cherchent une explication aussi intensément que les scientifiques.
Là, je vais balayer définitivement cette illusion.
Pour avoir une vraie explication créationniste aussi efficace que l'explication scientifique, le créationniste doit expliquer :
\begin{tuxliste}
\item comment \propre[y]{x}{Dieu} a créé le monde il y a \num{6000} ans;
\item l'évolution actuelle depuis \num{6000} ans;
\item la raison pour laquelle \propre[y]{x}{Dieu} a créé un monde semblant plus ancien.
\end{tuxliste}

La réponse à la première question est acceptable, Il a parlé.
Quand je dis que c'est acceptable, j'entends par là que c'est cohérent avec le reste de la vision.
La réponse à la seconde question est la même que la réponse scientifique.
Je n'ai pas vu de réponse satisfaisante à la troisième question.
Me dire que c'est pour tromper les hommes n'est pas satisfaisant, car il faut à la fois expliquer pourquoi Il veut tromper les hommes et expliquer comment connaître Sa raison.
L'explication créationniste, si elle semble plus simple est au contraire plus complexe.
Puisque non seulement il faut répondre aux questions scientifiques, mais en plus, il faut répondre aux questions supplémentaires soulevées par le refus de certaines parties.
Chaque réponse apportée, entrainant d'autres questions.

Pour montrer la complexité apportée, parlons des \propre[y]{témoins de}{Jéhovah}.
Ils disent que le monde a été créé en six jours (Dieu s'étant reposé le septième).
Mais ils utilisent une pirouette pour ne pas être en contradiction avec la science.
Leur pirouette : les jours divins ne sont pas des jours humains.
Donc, nous ne savons pas combien de temps ont duré les jours de la création.
Donc, le monde a été créé il y a plus longtemps, mais il n'est pas possible de connaître sa date de création par les textes bibliques.
Ce sont les hommes qui ont été créés il y a à peu près \num{6000} ans.
Donc, pour eux, la création du monde scientifique n'est pas incompatible avec la création du monde biblique.
Ce sont les visions de la création de l'homme qui sont incompatibles.
Je ne sais pas pourquoi \propre[y]{x}{Dieu} a créé un monde en contradiction avec la science.
Ils ne m'ont pas répondu à ce sujet, il faudra que je sois plus insistant la prochaine fois qu'ils viendront.

Vous trouvez que leur explication est simple ?
Regardons la Bible.
Les deux premiers fils d'\propre[y]{x}{Adam} (\propre[y]{x}{Caïn} et \propre[y]{x}{Abel}) n'ont pas eu de descendance.
Pour mémoire, le premier a tué le second et a été bani.
Puis, \propre[y]{x}{Adam} a eu un autre fils, \propre[y]{x}{Seth}.
Il a eu ce fils à 130 ans.
Le problème, c'est que Dieu a créé l'homme le sixième jour, puis s'est reposé le septième.
Donc, il faut que le septième jour rentre dans les 130 premières années d'\propre[y]{x}{Adam}.
Et là, vous voyez que cette pseudo réponse entraine beaucoup de questions.
Dont les réponses ne simplifient rien.

Il est possible de dire que les jours ne durent pas le même temps.
Mais pour quelle raison \propre[y]{x}{Dieu} donne-t-il l'impression que son repos est important s'il est négligeable ?
Parce que pour moi, si je travaille presque 15 milliards d'années et que je ne me repose que 130 ans, c'est négligeable.
Une réponse qui vient à l'esprit est que les premières années étaient des années divines et ne duraient pas le même temps que les nôtres.
C'est encore une explication simpliste, car deux questions s'ajoutent.
Supposons que les premières années de la vie d'\propre[y]{x}{Adam} étaient plus longues que les nôtres.
Mais alors, à quoi correspondent les \Nombre{6000} ans écoulés depuis la création de l'homme par rapport à nos années ?
Et à partir quand les années bibliques correspondent à nos années ?

Bref, c'est pas au point leur truc.
En plus d'être prétentieux.
Car, pour pouvoir répondre à certaines questions, il faut prétendre connaître les motivations de \propre[y]{x}{Dieu}.
Personnellement, je ne prétends pas qu'il soit possible de connaître les motivation de \propre[y]{x}{Dieu}.
Je dis juste que s'Il existe, il semble possible de comprendre Son œuvre.
Je ne m'intéresserai donc pas aux idées créationnistes.
Je n'en reparlerai plus.
